+++
title = "Собственные значения и собственные функции"
weight = 27

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 27. Собственные значения и собственные функции. Формулировка основных результатов.

Задача, при которой существуют нетривиальные решения однородного уравнения

$$
L [y]+\lambda \rho(x) y(x) = 0
$$

удовлетворяющего условиям 

$$
a_1 y'(0)+\beta_1 y(0)=0, a_2 y'(l)+\beta_2 y(l)=0
$$

Эта задача называется задачей Штурма-Лиувилля.
Решения собственными функциями.

## Свойства

1. Существует бесконечное счетное множество собственных значений и соответствующая им бесконечная последовательность собственных функций. 
Все собственные значения можно пронумеровать в порядке увеличения величины.

2. Каждому собственному значению соответствует с точностью до постоянного множителя только одна функция.
Ранг равен единице.

> Для доказательства предполагается, что существуют две. Но они равны нулю, из условий.

3. В случае граничных условий $y(0)=y(l)=0$, при выполнении условия $q(x)\leqslant 0$ все собственные значения равны положительны.

> для доказательства умножим уравнение на $y_n$ и проинтегрируем

4. Собственные функции $y_n(x)$ образуют ортогональную систему с весом $\rho(x)$ систему

$$
\int_{0}^{l}{y_n(x)y_m(x)\rho(x)dx}=0
$$

> просто записываем собственные значения и применяем формулу Гринна

5. Теорема разложимости Стеклова
Если функция дважды непрерывно дифференцируема и удовлетворяет однородным граничным условиям, то она раскладывается абсолютно в ряд

$$
f(x)=\sum_{n=1}^{\infty}{f_n y_n(x)}
$$

Квадрат нормы собственной функции
$$
||y_m||^2 = N^2_m = \int_{0}^{l}{y^2_m(x)\rho(x)dx}
$$ 
